美六州檢察長致信白登：如果行政命令違憲 將遭訴訟

(MANDEL NGAN/AFP via Getty Images)

週三（1月27日），美國六個共和黨州的總檢察長聯合致信拜登總統，警告任何違憲的行政行為或聯邦越權行為，都可能受到法律挑戰。

這封信由西弗吉尼亞州的檢察長帕特里克·莫里西（Patrick Morrisey）發起，其它五個州的檢察長來自阿肯色州、印第安納州、密西西比州、蒙大拿州和德克薩斯州。

檢察長們告訴拜登政府，如果各州認為聯邦政府侵犯了公民個人的憲法權利；或政府超出其權力範圍；或拜登為自己過多攬權；或政府行為沒受到審查，都可能引發各州對政府提起法律訴訟。

「我們隨時準備與您會面，對以下問題如何影響我國進行更多討論；訴訟從來都不是第一選擇，我們希望代表全體美國人，在遵守憲法和法治的基礎上協助您的團隊完成重要工作。」西弗吉尼亞州的檢察長莫里西在信中寫道。

檢察長們還說，如果拜登簽署的法律是違憲的，他們將有責任和義務在法庭上提出挑戰，「如果內閣官員、行政官員和代理機構超出其法定權限，不遵循法律程序，或沒有基於《行政程序法》（APA）做出合理決策，我們也同樣有責任採取行動。」

拜登上任後第一週就發布了一系列行政命令，其中一些行政令推翻了川普（特朗普）時代的政策，還有一些行政命令涉及氣候變化、種族平等和中共病毒（武漢肺炎）疫情等政策。

一些行政令已經受到外界的質疑，例如重新加入《巴黎氣候協定》和取消美加Keystone XL輸油管的決定，後者預計或使成千上萬人失去工作，並破壞美國與加拿大的關係。

其次，拜登政府在政策中採用「準馬克思主義」的批判種族理論，試圖讓某些在歷史上曾處於劣勢的種族，在政策上優先於其它民族，這也遭到了強烈反對。

另外，拜登政府基於性別認同和性取向歧視而制定的行政令，會威脅到個人或組織的宗教信仰所享有的憲法自由，因為宗教信仰認為人類是由男性和女性這兩性構成的。

檢察長們寫道：「總統不能在憲法上『走捷徑』或規避法律，而對我們國家造成不可避免的弊大於利的後果。」 「我們的共和國和美國人的生活，都基於我們憲法精心設計的（條款）。」

信中還提到，宗教自由以及攜帶武器的權利是兩個令人關注的領域。

目前，拜登政府的行政令已經面臨數項法律挑戰。德州總檢察長、共和黨人帕克斯頓（Ken Paxton）上週五提起訴訟，要求撤銷拜登下達的100日內暫停遣返大量移民的決定。週二德克薩斯州地區法官做出裁決，叫停拜登的行政令，導致新政府的移民舉措遭到法律挫敗。

週三拜登簽署行政令，暫停核發聯邦領土上新的石油和天然氣租賃許可。當天就遭到「西方能源聯盟」（Western Energy Alliance）提起的訴訟，該組織指控拜登的這個政令超越了他的總統權限，違反了《礦產租賃法》、《國家環境政策法》和《聯邦土地政策和管理法》。

在美國，各州針對總統行政令提起法律挑戰並不罕見。在前總統川普任職的四年期間，民主黨州的總檢察長們經常就健康、氣候和移民方面的問題，對川普的行政令和法規提起訴訟。

前加州檢察長貝塞拉（Xavier Becerra）現在是拜登提名的衛生部長，他就曾對川普政府提起了100多次訴訟。根據馬奎特大學政治學副教授保羅·諾萊特（Paul Nolette）的網站，川普政府被起訴了157次。

法官都係自己人

登：洲長已失效
釋法DQ

內戰

蕭生有講

州法官唔需要睇白登面色

係要失去左侵美國人先知後悔

只見過投登嘅左膠後悔
未見過投侵嘅侵粉後悔

共和黨大粒佬隨時有份做二五仔
唔抵可憐